\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{gensymb}

\title{Tipos de Modulación}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle

\begin{figure}[h!]
	\center
	\includegraphics[width=\linewidth]{imgs/modulation-tree.png}
	\caption{Categorías de Modulación}
\end{figure}

Generalmente la modulación depende del método que se use, en base a los datos
que queremos transmitir y el tipo de portadora (i.e.\ digital o analógica) que
queremos usar. Para este ejercicio, vamos a asumir que la portadora es
analógica, y ver los distintos tipos de modulación que existen tanto para datos
analógicos como para datos digitales.

\section{Modulación Analógica}
\subsection{Amplitude Modulation (AM)}
En la modulación AM se mantiene la fase y la frecuencia constante, mientras que
para transferir información se modifica sólo la amplitud de las ondas.

\subsection{Frequency Modulation (FM)}
En la modulación FM sólo se modifica la frecuencia de las ondas para transmitir
la información.

\subsection{Phase Modulation (PM)}
En la modulación PM tan sólo cambiamos la fase. Es decir, es una combinación la
onda del mensaje que se quiere transmitir, como de la onda transportadora.

\section{Modulación Digital}
\subsection{Amplitude-Shift Keying (ASK)}
Sabiendo que tan sólo nos hace falta transmitir o un 1 o un 0 (por el uso de
bits), este método transmite la onda transportadora cuando quiere transmitir un
1, y no lo transmite cuando quiere transmitir un 0.

\subsection{Frequency-Shift Keying (FSK)}
En este método, se denota el 0 y el 1 de un bit a base de cambios discretos en
la frecuencia de la onda. Existen variaciones de este método. Generalmente se
refiere a la frecuencia de 1 como {\em frecuencia de marca} y la del 0 como {\em
frecuencia de espacio}.

\subsection{Phase-Shift Keying (PSK)}
Se basa, igual que el método PM analógico, en el cambio de fase de una onda.
Este método es bastante usado en redes LAN inalámbricas y tecnologías Bluetooth.

\subsection{Quadrature Amplitude Modulation (QAM)}
Este método puede transmitir dos señales simultáneamente mediante la modulación
de la amplitud de dos ondas transportadoras. Esto se hace usando el método
expresado anteriormente, ASK. Estas dos ondas transportadoras serán de la misma
frecuencia, y tendrán una diferencia de fase de 90\degree (es decir, son
ortogonales). La señal que se transmite es la suma de las dos ondas
transportadoras. Este método se usa primordialmente en telecomunicaciones
digitales, como la Wi-Fi 802.11 .

\end{document}
